\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 1 : Asignacion de piezas en cajas}

\subsubsection*{a) costo indistinto de caja}

%Nota
%Constantes
$b_i$: beneficio (US) de la pieza $i$. i \in \{1, \ldots, n\} (constante)\\
$p_i$: peso de la pieza $i$. i \in \{1, \ldots, n\} (constante)\\
$P_j$: peso maximo soportado por la caja $j$. j \in \{1, \ldots, m\} (constante)\\
%Variables
$x_{ij}$: 1 si la pieza $i$ es transportadad en la caja $j$. 0 caso contrario. i \in \{1, \ldots, n\} y j \in \{1, \ldots, m\}\\
$y_j$: 1 si la caja $j$ es usada para transportar piezas. 0 caso contrario. j \in \{1, \ldots, m\}\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{i=1}^{n}  (b_i \sum_{j=1}^{m} x_{i,j}) - 8 \sum_{j=1}^{m} y_j\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{j=1}^{m} x_{ij} \le 1\\
    & \sum_{i=1}^{n} p_i x_{ij} \le P_j y_j \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, m\}\\
    & \sum_{i=1}^{n} b_i \Big(1-\sum_{j=1}^{m} x_{ij}\Big) \ge 8 \sum_{j=1}^{m} 1-y_j\\
    %Dominio
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, n\}, j \in \{1, \ldots, m\}\\
    & y_j \in \{0,1\} \qquad \text{ para } j \in \{1, \ldots, m\}\\
\end{alignat*}

\subsubsection*{b) costo distinto de caja}
%Nota
Nota: Todo se repite, solo cambia la funcion objetivo por esto:\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{i=1}^{n}  (b_i \sum_{j=1}^{m} x_{i,j}) - 8 \sum_{j=1}^{4} y_j - 7 \sum_{j=5}^{8} y_j - 6 \sum_{j=9}^{m} y_j\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2 : Invitando a amigo de amigos}

\subsubsection*{a) todos se llevan bien con todos}

%Nota
%Constantes
%Variables
$x_{ij}$: 1 si el amigo de amigo $j$ se lleva bien con mi amigo $i$. 0 caso contrario. i \in \{1, \ldots, n\}, j \in \{1, \ldots, m\} (constante)\\
$y_j$: 1 si invito al amigo de mi amigo $j$. 0 caso contrario. j \in \{1, \ldots, m\}\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{j=1}^{m} y_j\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{i=1}^{n} x_{ij} = n y_j \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, m\}\\
    %Dominio
    & y_j \in \{0,1\} \qquad \text{ para } j \in \{1, \ldots, m\}\\
\end{alignat*}

\subsubsection*{b) al menos se lleva bien con 2 de mis amigos}
%Nota
Nota: Todo se repite, excepto por la restriccion siguiente:\\
\begin{alignat*}{2}
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{i=1}^{n} x_{ij} \ge 2 y_j \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, m\}\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 3 : Dualidad}
%Nota
Decidir si $x^*=(0,52.5,20)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{maximize} &x_1& + &4x_2& + &2x_3& &\\
  \text{subject to}
                &5x_1& + &2x_2& + &2x_3& \le & 145 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &4x_1& + &8x_2& - &8x_3& \le & 260 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &x_1& + &x_2& + &4x_3& \le & 190 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{x_1, x_2, x_3 \ge 0}
\end{array}
\]\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con  $x^*=(0,52.5,20)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    145 \le 145 \qquad \text{ (RP1) }\\
    260 \le 260 \qquad \text{ (RP2) }\\
    132,5 \le 190 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr }
  \text{minimize} &145y_1& + &260y_2& + &190y_3& & \\
  \text{subject to}
                &5y_1& + &4y_2& + &y_3& \ge & 1 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &2y_1& + &8y_2& + &y_3& \ge & 4 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &2y_1& - &8y_2& + &4y_3& \ge & 2 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{y_1, y_2, y_3 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(0,52.5,20)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &2y_1& + &8y_2& + &y_3& = & 4 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &2y_1& - &8y_2& + &4y_3& = & 2 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* < b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    145 < 145 \qquad \text{ (RP1) }\\
    260 < 260 \qquad \text{ (RP2) }\\
    132,5 < 190 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP3 $\Rightarrow$ $y_3=0$.\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr}
    &2y_1& + &8y_2& = & 4 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &2y_1& - &8y_2& = & 2 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ... y obtenemos  $y^*=(\frac{3}{2},\frac{1}{8},0)$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Funcion Obj. Primal : $x_1 + 4x_2 + 2x_3 = 250$\\
Funcion Obj. Dual : $145y_1 + 260y_2 + 190y_3 = 250$\\\\
Finalmente podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}